\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{cancel}
\usepackage{spot}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}
\newcommand{\floor}[1]{\ensuremath{\left\lfloor #1 \right\rfloor}}

\title{Differentialgleichungen V}
\subtitle{Legendresche DGL, Legendre Polynome}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

\date{17. Mai 2021}
%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Biologische Chemie: Differentialgleichungen}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2009,2020,2021 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\begin{frame}{Was bisher geschah}

  Hat eine Differentialgleichung der Form
  \[y''+p(x)y'+q(x)y=0\]
  an der Stelle $x=x_0$ einen {\em regul\"aren} oder {\em regul\"aren, singul\"aren} Punkt, so kann man immer eine Reihenl\"osung der Form
  $y=(x-x_0)^{\alert{s}}\sum_{k=0}^\infty a_k(x-x_0)^k$
  um diesen Punkt finden. In der Praxis ist fast immer $x_0=0$ (Methode von Frobenius), d.y.,
  \[y=\spot<1>{x^{\alert{s}}}\sum_{k=0}^\infty a_kx^k\]

  \vspace*{2ex} Ist die Entwicklungsstelle regul\"ar, reicht der normale
  Potenzreihenansatz, d.h., $s=0$ und man erh\"alt immer 2 linear unabh\"angige L\"osungen.

  \vspace*{2ex} Ist die Entwicklungsstelle ein regul\"arer, singul\"arer Punkt
  so kann es sein, dass man nur eine linear unabh\"angige L\"osung (=Reihe)
  findet. In diesem Fall gibt es Vorschriften zum Finden der zweiten L\"osung.

  
  \end{frame}

\begin{frame}{Die Legendresche DGL}

  \[(1-x^2)y''-2xy'+p(p+1)y=0\]

  \begin{itemize}
    \item Im Prinzip $p\in\mathbb{R}$, in praktisch allen Anwendung ist $p$ eine positive ganze Zahl
    \item (regul\"are) singul\"are Stellen bei $x=\pm 1$
    \item Wir suchen eine L\"osung um $x=0$, k\"onnen also direkt den Ansatz
      $y=\sum_{k=0}^\infty a_kx^k$ verwenden.
    \item Diese L\"osung wird klarerweise nur f\"ur $|x|<1$ konvergieren
  \end{itemize}

  \vspace*{3ex}
  Ansatz:

  \[y=\sum_{k=0}^\infty a_kx^k\qquad y'=\sum_{k=0}^\infty a_kkx^{k-1} \qquad y''=\sum_{k=0}^\infty a_kk(k-1)x^{k-2}\]
  \end{frame}

\begin{frame}{Die Legendresche DGL}

  {\small
\[\underbrace{\sum_{k=0}^\infty k(k-1) a_k{\color{blue}x^{k-2}}-\sum_{k=0}^\infty k(k-1) a_kx^k}_{(1-x^2)y''}-\underbrace{2\sum_{k=0}^\infty a_kkx^k}_{2xy'}+p(p+1)\sum_{k=0}^\infty a_kx^k=0\]
\visible<2->{Nur die {\color{blue} erste Summe} ``tanzt aus der Reihe'', wir verschieben
gem\"a{\ss} $k\rightarrow k+2$ und erhalten
\[\sum_{{\color{blue}k=-2}}^\infty {\color{blue}(k+2)(k+1) a_{k+2}x^{k}}-\sum_{k=0}^\infty k(k-1) a_kx^k-2\sum_{k=0}^\infty a_kkx^k+p(p+1)\sum_{k=0}^\infty a_kx^k=0\]
\visible<3->{\vspace*{2ex}Beachten Sie jedoch, dass die $k=-2$ und $k=-1$ Terme der ersten Summe
wegfallen, daher k\"onnen wir sofort alle weiteren Terme unter einer Summe zusammen fassen:

\[
\sum_{k=0}^\infty\left[
  (k+2)(k+1) {\color{ForestGreen}a_{k+2}}-k(k-1) {\color{blue}a_k}-2{\color{blue}a_k}k+p(p+1){\color{blue}a_k}
  \right]x^k = 0
\]

\visible<4->{\vspace*{2ex} Dies stellt die gesuchte Beziehung zwischen den $a_{k+2}$ und $a_k$ her, es gilt


  \[a_{k+2}=\frac{k(k-1)+2k-p(p+1)}{(k+2)(k+1)}a_k=\frac{k(k+1)-p(p+1)}{(k+2)(k+1)}a_k\quad\text{(*)}\]

  \visible<5->{\vspace*{2ex}Beachten Sie weiters, dass die Wahl der $a_0$ und $a_1$ frei ist. \visible<6->{Somit erh\"alt man 2 Reihen, eine mit \spot<6>{geraden} Potenzen und unbestimmten Faktor \spot<6>{$a_0$}, die andere mit \spot<6>{ungeraden} Potenzen und unbestimmten Faktor \spot<6>{$a_1$}. Dies sind die zwei linear unabh\"angigen L\"osungen der Legendreschen DGL.}}

}}}}
    
    
\end{frame}

\begin{frame}{Die L\"osung der Legendreschen DGL f\"ur $p\in\mathbb{N}$}

  {\small

    Die allgemeine Reihenl\"osung:
\begin{multline*}y={\color{blue}a_0\left(1 -\frac{p(p+1)}{2}x^2+\frac{(p-2)(p+3)p(p+1)}{4!}x^4\ldots\right)}+\\
  {\color{brown}a_1\left(x-\frac{(p-1)(p+2)}{3!} x^3+\frac{(p-3)(p+4)(p-1)(p+2)}{5!} x^5\ldots\right)}\qquad\text{(**)}
\end{multline*}

\visible<2->{Und hier nochmals die Rekursionsbeziehung f\"ur die $a_k$:

  \[a_{k+2}=\frac{k(k+1)-p(p+1)}{(k+2)(k+1)}a_k\quad\text{(*)}\]

  Ist jetzt $p$ eine positive ganze Zahl, so wird $a_{k+2}$ f\"ur $k=p$ verschwinden. Je nachdem ob $p$ gerade oder ungerade ist, wird aus der ``{\color{blue}$a_0$}'' oder der ``{\color{brown}$a_1$}'' Reihe ein \alert{endliches Polynom!}


  \visible<3->{\vspace*{2ex}Die jeweils ``andere'' Reihe bleibt eine unendliche Summe. Also, z.B. f\"ur $p=1$ vereinfacht sich (**)
zu
\[y=a_0(1-x^2-x^4/3\ldots)+a_1 \mathbf{x}\qquad (p=1)\]
und f\"ur $p=2$
\[y=a_0\mathbf{(1-3x^2)}+a_1 (x-2x^3/3-x^5/5\ldots)\qquad (p=2)\]

\visible<4->{\vspace*{2ex}Anmerkung: normalerweise werden aus den $a_0$ und $a_1$ Reihen Linearkombinationen gebildet, diese werden
  als die Legendrefunktionen der ersten und zweiten Art bezeichnet
  
    }}}
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Die Legendre Polynome}

  Weiters werden die endlichen Polynome, die man f\"ur $p\in\mathbb{N}$ erh\"alt normiert, und zwar so, dass $P_n(x=1)=1$. Die ersten dieser Polynome, die als
  {\bfseries Legendre Polynome} bezeichnet werden sind:

  \begin{center}
  \begin{tabular}{lc}
    n & $P_n(x)$\\[3ex]
    0 & $1$\\[1ex]
    1 & $x$\\[2ex]
    2 & $\displaystyle{\frac{1}{2}(3x^2-1)}$\\[3ex]
    3 & $\displaystyle{\frac{1}{2}(5x^3-3x)}$\\
    \end{tabular}
\end{center}
  
\end{frame}


\begin{frame}{Legendre Polynome als L\"osung eines geometrischen Problems}

  \vspace*{-2cm}\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{genfunplot}
  \end{center}

  \vspace*{-1.8cm}
  \begin{itemize}
  \item $O$ sei der Ursprung des Koordinatensystems, und im Punkt $\vec r$ befindet sich eine Ladung $q$. Was ist das elektrische Potential an der Stelle $\vec R$?
    \[V_{el}\propto\frac{q}{|\vec R-\vec r|}\]
  \item Gem\"a{\ss} dem Cosinussatz gilt weiters ($r=|\vec r|$, $R=|\vec R|$):
    \[R-r=\sqrt{r^2+R^2-2rR\cos\theta}\]
    \end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}{Legendre Polynome als L\"osung eines geometrischen Problems}

Im Ausdruck f\"ur das elektrotatische Potential ist die
Schl\"usselgr\"o{\ss}e
\[\frac{1}{(r^2+R^2-2rR\cos\theta)^{1/2}}=
\frac{1}{(1+(r/R)^2-2(r/R)\cos\theta)^{1/2}}\]
\visible<2->{Ist $r<R$, so ist $|(r/R)^2-2(r/R)\cos\theta)^{1/2}|<1$. Im umgekehrten Fall ($r>R$) formt man durch K\"urzen durch $r$ statt $R$ um. \visible<3->{Wir setzen jetzt
$x=\cos\theta$ und $t=(r/R)$, d.h.,
\[\frac{1}{(1+(r/R)^2-2(r/R)\cos\theta)^{1/2}}=
\frac{1}{(1+t^2-2tx)^{1/2}}\]
\visible<4->{Da unter den Voraussetzungen $|u|=|2tx-t^2|<1$ liegt es nahe $1/\sqrt{1-u}$ in
eine Taylorreihe um $u=0$ zu entwickeln, und danach r\"uckzusubstituieren.
Sortiert man dabei nach Potenzen von $t=r/R$, so wird diese Reihenentwicklung
die Form
\[\alert{\frac{1}{(1+t^2-2tx)^{1/2}}=\sum_{n=0}^\infty P_n(x)t^n}=\sum_{n=0}^\infty P_n(\cos\theta)\left(\frac{r}{r}\right)^n \qquad(A)\]
haben. Die auftretenten Polynome $P_n$ in $x$ bzw. $\cos\theta$ {\em sind} per
Definition die Legendre Polynome.}}}

\end{frame}

\begin{frame}{Die erzeugende Funktion der Legendre Polynome}
  \[E(x,t)=\frac{1}{(1+t^2-2tx)^{1/2}}=\sum_{n=0}^\infty P_n(x)t^n\]


  \begin{itemize}
  \item Obiger Ausdruck wird als \alert{erzeugende Funktion} der Legendre
    Polynome bezeichnet
  \item Die auf der vorigen Folie angedeutete Taylorentwicklung ist sehr m\"uhsam, siehe separates Dokument und Mathematica Notebook!
    \item Hier nur ein Outline ..
    \end{itemize}
  \end{frame}

\begin{frame}

  {\small

    Mit $u=2xt-t^2$ ist
    \[\frac{1}{\sqrt{1-u}}=1+\frac{u}{2}+\frac{3 u^2}{8}+\frac{5 u^3}{16}+\frac{35 u^4}{128}+\frac{63 u^5}{256}+\ldots\]
    R\"uckeinsetzen:
    \[\frac{1}{\sqrt{1-(2xt-t^2)}}=1+\frac{(2xt-t^2)}{2}+\frac{3 (2xt-t^2)^2}{8}+\frac{5 (2xt-t^2)^3}{16}+\ldots\]
    und sp\"atestens jetzt sollte klar sein, was mit ``m\"uhsam'' gemeint ist. \visible<2->{Wenn man sich f\"ur die Reihenentwicklung $1/\sqrt{1-u}$ das allgemeine
    Bildungsgesetz \"uberlegt, kommt man auf
    \[\frac{1}{(1-(2xt-t^2))^{1/2}}=\sum_{n=0}^\infty \frac{(2n)!}{2^{2n}(n!)^2}(2xt-t^2)^n\]
    \visible<3->{Die weitere Ableitung bedient sich des binomischen Lehrsatzes
    \[(a+b)^n=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}a^{n-k}b^k\]
    um $(2xt-t^2)^n$ auszudr\"ucken, dies f\"uhrt auf
    \[=\sum_{n=0}^\infty \frac{(2n)!}{2^{2n}(n!)^2}
    \sum_{k=0}^n\frac{n!}{k!(n-k)!}(-1)^k(2x)^{n-k}t^{n+k}=\sum_{n=0}^\infty\sum_{k=0}^n\underbrace{\frac{(2n)!}{2^{2n}n!k!(n-k)!}(-1)^k(2x)^{n-k}}_{=b_{nk}}t^{\overbrace{{n+k}}^{\alert{=r}}}\]
    \visible<4->{Der Trick ist jetzt die Terme der Doppelsumme so umzuformen, dass jede
    ``Untersumme'' Potenzen $t^r=t^{n+k}$ bildet. Formal erreicht man dies
    durch ($r=n+k$, $k=s$, $n=r-s$)
  \[\sum_{n=0}^\infty\sum_{k=0}^nb_{nk}t^{n+k}\Rightarrow
  \sum_{r=0}^\infty\sum_{s=0}^{\floor{r/2}}b_{r-s,s}t^r\]
    }}}
    }
\end{frame}

\begin{frame}

  Die volle Ableitung finden Sie wie gesagt im Begleitdokument, das Mathematica Notebook illustriert, dass diese komplizierten Ausdr\"ucke auch funktionieren.
  Das Symbole $\floor{r}$ ist die ``Floor'' Funktion, diese liefert zu jeder reellen Zahl die n\"achstkleinere ganze Zahl.

  \vspace*{2ex} Als Endergebnis erh\"alt man schlie{\ss}lich:


  \[E(x,t)=\frac{1}{(1-(2xt-t^2))^{1/2}}=\sum_{n=0}^\infty {\color{blue}P_n(x)}t^n\]

\visible<2->{\vspace*{2ex}
\[
\frac{1}{(1-(2xt-t^2))^{1/2}}=
\sum_{n=0}^\infty\sum_{k=0}^{\floor{n/2}}{\color{blue}\frac{(2n-2k)!}{2^{2n-2k}(n-k)!k!(n-2k)!}(-1)^k(2x)^{n-2k}}t^n\]
  
\visible<3->{\vspace*{2ex}\begin{multline*}P_n(x)=\sum_{k=0}^{\floor{n/2}}\frac{(2n-2k)!}{{\color{blue}2^{2n-2k}}(n-k)!k!(n-2k)!}(-1)^k({\color{blue}2}x)^{{\color{blue}n-2k}}=\\\sum_{k=0}^{\floor{n/2}}\frac{(2n-2k)!}{2^n(n-k)!k!(n-2k)!}(-1)^kx^{n-2k}\end{multline*}
}}
  
  \end{frame}

\begin{frame}{Folgerungen aus der erzeugenden Funktion}

  \begin{itemize}
  \item Legendre Polynome als L\"osungen der Legendr.\ DGL, {\em und} im Kontext eines Standardproblems der Elektrostatik
    \item<2-> Erzeugende Funktion
      \[E(x,t)=\frac{1}{(1-(2xt-t^2))^{1/2}}=\sum_{n=0}^\infty {\color{black}P_n(x)}t^n\]
      ist n\"utzlich, sowohl in allgemeiner Form, als auch als Vorschrift zur Berechnung der $P_n(x)$
      \item<3->{\bfseries Beispiel:}  Was ist $E(-x,t)$:
\[E(-x,t)=(1+2xt+t^2)^{-1/2}=\sum_nP_n(-x)t^n\]
Aber, genauso gilt
\[(1+2xt+t^2)^{-1/2}=E(x,-t)=\sum_nP_n(x)(-t)^n=\sum_nP_n(x)(-1)^nt^n\]
Durch Vergleich
der beiden Beziehungen findet man
\[P_n(-x)=(-1)^nP_n(x)\]
  \end{itemize}
  \end{frame}

\begin{frame}{Beispiel f\"ur Rekursionsformel zur Berechnung von $P_n(x)$}

  \[P_1(x)=x=xP_0(x)=x\cdot1\]

\visible<2->{Gesucht ist eine Verallgemeinerung f\"ur $n\ge1$:

  \[\frac{\partial E(x,t)}{\partial t}=-\frac{1}{2}\frac{-2x+2t}{(1-2xt+t^2)^{3/2}}=
\frac{x-t}{(1-2xt+t^2)^{3/2}}=\sum_n nP_n(x)t^{n-1}
\]
Unter Benutzung der Definiton von $E(x,t)=\sum_nP_n(x)t^n$ f\"uhrt das aber zu
\[(x-t)E(x,t)=(x-t)\sum_nP_n(x)t^n=(1-2xt+t^2)\sum_n nP_n(x)t^{n-1}\]

\visible<3->{\begin{center}
  \ldots [algebraische Umformungen, sortieren nach $t^n$]
  \end{center}
\[xP_n(x)-P_{n-1}(x)=(n+1)P_{n+1}(x)-2xnP_n(x)+(n-1)P_{n-1}(x)\]
  \[(2n+1)xP_n(x)=(n+1)P_{n+1}(x)+nP_{n-1}(x)\]
bzw.
\[P_{n+1}(x)=\frac{1}{n+1}\left[(2n+1)xP_n(x)-nP_{n-1}(x)\right]\]

\visible<4->{F\"ur $n=1$ gilt somit:
\[P_2(x)=\frac{1}{2}\left[(2\cdot1+1)xP_1(x)-1\cdot P_0(x)\right]=\frac{1}{2}(3x^2-1)\]
Bitte testen Sie die Formel f\"ur $P_3(x)$!}}}


\end{frame}
  
\begin{frame}{Die Formel von Rodrigues}

  \begin{itemize}
  \item Weitere Vorschrift um die $P_n(x)$ zu berechnen (u.a.\ n\"utzlich
    zum Beweis von manchen Eigenschaften der Legendreschen Polynome
    \item Sie lautet:

\[P_n(x)=\frac{1}{2^nn!}\frac{d^n}{dx^n}(x^2-1)^n\]


d.h., das n-te Legendre Polynom wird im wesentlichen als die n-te Ableitung von $(x^2-1)^n$ gewonnen.

\item Eine m\"ogliche Ableitung gewinnt eine allgemeine Bildungsvorschrift f\"ur $d^n/dx^n (x^2-1)^n$, und kombiniert diese mit dem aus der erzeugenden
  Funktion gewonnenen Bildungsvorschrift.

  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Skizzierung der Ableitung}

  {\small
Wir verwenden zun\"achst den binomischen Lehrsatz um $(x^2-1)^n$ auszudr\"ucken:
\[
(x^2-1)^n=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}(x^2)^{n-k}(-1)^k=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}(-1)^kx^{2n-2k}=\sum_{k=0}^n\frac{(-1)^kn!}{k!(n-k)!}x^{2n-2k}\qquad(E)
\]
\visible<2->{Weiters \"uberlegen wir uns, was $\frac{d^n}{dx^n}x^{2n-2k}$ bedeutet:
\[\frac{d}{dx}x^{2n-2k}=(2n-2k)x^{2n-2k-1}\]
\[\frac{d^2}{dx^2}x^{2n-2k}=(2n-2k)(2n-2k-1)x^{2n-2k-2}\]
\[\frac{d^3}{dx^3}x^{2n-2k}=(2n-2k)(2n-2k-1)(2n-2k-2)x^{2n-2k-3}\]
\begin{center}\ldots\end{center}
\[\frac{d^n}{dx^n}x^{2n-2k}=(2n-2k)(2n-2k-1)(2n-2k-n+1)x^{2n-2k-n}=\frac{(2n-2k)!}{(n-2k)!}x^{n-2k}\]

\visible<3->{Dieser Term kommt aber in der im vorigen Abschnitt
abgeleitenden f\"ur die $P_n(x)$ auf:
\[
P_n(x)=\sum_{k=0}^{\floor{n/2}}\frac{{\color{blue}(2n-2k)!}}{2^n(n-k)!k!{\color{blue}(n-2k)!}}(-1)^k{\color{blue}x^{n-2k}}
\]

\visible<4->{Etwas mehr 'Jonglieren' mit Indizes etc.\ f\"uhrt zur
  Rodriguesschen Formel}}}

}
\end{frame}



\begin{frame}{Formel von Rodrigues}

  Probieren wir sie kurz aus:

  \[P_n(x)=\frac{1}{2^nn!}\frac{d^n}{dx^n}(x^2-1)^n\]


  \vspace*{2ex}
\[n=0:\qquad \frac{1}{2^00!}(x^2-1)^0=1\]
(die nullte Ableitung ist die Funktion selbst, $(x^2-1)^0=1$)
\[n=1:\qquad \frac{1}{2^11!}[(x^2-1)^1]'=\frac{1}{2}2x=x\]
\[n=2:\qquad \frac{1}{2^22!}[(x^2-1)^2]''=\frac{1}{8}[x^4-2x^2-1]''=
\frac{1}{8}[12x^2-4]=\frac{1}{2}(3x^2-1)\]
usw.
  \end{frame}

\begin{frame}{Abschlie{\ss}ende \"Uberlegungen:}

  \begin{block}{Beispiele DGLs 2.\ Ordnung in den Naturwissenschaften}
    \begin{center}
      \begin{tabular}{lp{1cm}l}
          Legendre & & $(1-x^2)y''-2xy'+l(l+1)y=0$\\[1ex]
          Hermite & & $y''-2xy'+2ny=0$ \\[1ex]
          Laguerre & & $xy''+(1-x)y'+ny=0$ \\[1ex]
          Bessel & & $x^2y''+xy'+(x^2-\nu^2)y=0$\\[1ex]
          Hypergeometric Function & & $x(1-x)y''+[\gamma-(\alpha+\beta+1)x]y'-\alpha\beta y=0$
          \end{tabular}
    \end{center}
  \end{block}

  
  \begin{block}<2->{Gemeinsamkeiten}
    \begin{itemize}
    \item St\"o{\ss}t man auf eine 'unbekannte' DGL, versucht man immer, diese auf eine dieser Spezialf\"alle zu bringen.
    \item<3-> Als {\bfseries Spezielle Funktionen} bezeichnet man L\"osungen dieser DGLs (oft nach gewissen Vorschriften normiert / umgeformt)
    \item<4-> Diese Funktionen haben u.a. immer eine {\em Erzeugende Funktion} (generating function)
    \item<4-> eine (oder mehrere) rekursive Definition
    \item<4-> eine Rodrigues Darstellung
      \item<4-> und erf\"ullen eine Orthogonalit\"atsbeziehung (wird noch gezeigt!)
      \end{itemize}
    \end{block}

    
  \end{frame}


\begin{frame}

  $\;$
  \end{frame}


%---------------------------------------------------------------------

\input{gpl}


\end{document}


Wenn man die blau gef\"arbten Teile der Gleichung mit (F) vergleicht, l\"asst sich der Ausdruck f\"ur die Legendre Polynome wie folgt schreiben:
\[
P_n(x)=\sum_{k=0}^{{\color{orange}\floor{n/2}}}\frac{(-1)^k}{2^n(n-k)!k!}\frac{d^n}{dx^n}x^{2n-2k}
\]
In der Ableitung von (F) haben wir den Zusammenhang zwischen $n$ und $k$ offen gelassen. Klarerweise folgt aus dem Zusammenhang, dass $k<n$. Weiters gilt aber, dass $\frac{d^n}{dx^n}x^{2n-2k}$ verschwindet, sobald $k>\floor{n/2}$ ist --- wenn Sie eine Potenz $x^p$ n-mal differenzieren und $p<n$, so ist das Resultat 0.
Diese Beobachtung erlaubt uns, die obere Grenze von {\color{orange}$\floor{n/2}$} auf {\color{orange}$n$} zu erh\"ohen -- die ``\"uberz\"ahligen Summanden'' sind einfach Null. Damit folgt:
\[
P_n(x)=\sum_{k=0}^{{\color{orange}n}}\frac{(-1)^k}{2^n(n-k)!k!}\frac{d^n}{dx^n}x^{2n-2k}=
\]
\[=\frac{1}{\color{blue}2^nn!}\sum_{k=0}^{n}\frac{(-1)^k{\color{blue}n!}}{(n-k)!k!}\frac{d^n}{dx^n}x^{2n-2k}
=\frac{1}{2^nn!}{\color{blue}\frac{d^n}{dx^n}}{\color{orange}\sum_{k=0}^{n}\frac{(-1)^kn!}{(n-k)!k!}x^{2n-2k}}
\]

In den Umformungen ist jeweils in {\color{blue}blau} hervorgehoben, was sich gegen\"uber dem Schritt davor \"andert.  Die {\color{orange} orange} Summe vergleichen Sie bitte mit (E), das it genau $(x^2-1)^n$ entwickelt nach dem binomischen Lehrsatz. Somit ist die Rodriguesformel
\[\frac{1}{2^nn!}\frac{d^n}{dx^n}(x^2-1)^n\]
hergeleitet.
